# M2U 시작하기

M2U는 AI 플랫폼으로서 다양한 인공지능 처리 모듈들을 이용하여 대화를 이끌어 나갈 수 있습니다.

## 대화에 대한 이해

M2U 플랫폼의 동작 및 관리를 위해서는 다음의 용어를 이해해야 합니다.
M2U 플랫폼의 용어를 이해하기 위해서는 사람과 사람 사이의 대화 방식에 대한 간단한 이해가
필요합니다. 사람은 다른 사람과 대화할 때, 대화 상대에 따라서 대화의 범위를 결정하게 됩니다.
대통령과는 정치와 정책 방향에 대해서 얘기하게 될 것입니다.
편의점의 점원과는 구매할 상품에 대해서 문의하고 결제 방식에 대해서 전달할 것입니다.
엄마나 친구에게는 마음에 담아둔 소소한 얘기를 나눌 수 있을 것입니다.
변호사와는 사건 및 소송에 관련된 주제를 다룰 것입니다.
직장 동료와는 매우 전문적인 업무 얘기를 진행할 것입니다.

### 대화 상대방 - 서비스 그룹

AI 플랫폼의 관점에서 AI가 대통령이기도 하고, 편의점의 점원이기도 하고,
엄마이기도 하고, 친구이기도 하고, 변호사일 수도 있습니다.

각기 서로 다른 지식과 경험을 가진 상대방들이 존재하듯이 M2U 플랫폼에는 서로 다른
상대방들을 생성할 수 있습니다. 이들 상대방이 바로 "챗봇"입니다.

고등학교에 다니는 학생인 석주에게 "친구 엄마"라는 대화 상대방을 설정해 봅시다.
"친구 엄마"와는 다음과 같은 대화들을 나룰 수 있을 것입니다.

- 같은 반 아이들에 대한 이야기
- 친구, 친구가 좋아하는 음식
- 학교가 멀어서 발생하는 문제점에 대한 이야기
- 대학 및 진로
- 최근 여행지에서 있었던 재미난 경험들

이렇게 하나의 상대방은 최소한 하나 이상의 대화 주제들을 다룰 수 있습니다.
또한 대화를 나둘 때에는 "대화 상대방"도 있지만 실제 대화를 나누는 사람 사용자도
있습니다. 위에서 "석주"가 곧 사람 사용자입니다. 이 사람 사용자는 남자이거나 여자일 것이고
특정한 지역에 거주합니다. 다른 사람과 다른 자기만의 관심 사항도 있습니다.

이 사항을 정리하면

- 대화 상대방: 여러 가지 주제를 다룰 수 있는 대화 상대입니다. 세상의 모든 대화를 다루지는 못합니다.
  특정한 대화를 주제들로 대화를 나눌 수 있습니다.
- 대화 주제: 하나의 대화 상대방이 처리할 수 있는 다양한 주제들 중에 하나입니다.
- 사용자: 대화 상대방과 대화를 나누지만, 대화를 거는 순간의 상황 정보와 축적해온 개인으로서의 상황정보를 가지고 있습니다.

대화 상대방과 대화 주제를 구분하는 것은 매우 중요한 개념입니다.
대화 상대방과 다양한 주제의 대화를 나누지만, 어떤 대화들은 서로 연결되기도 하고 어떤 대화들은
서로 끊기기도 합니다.

### 대화 주제

"우리 학교가 언제 개교했나요?"와 같은 정보성 질문이라면
국어 선생님에게 물어보나, 수학 선생님에게 물어보나 동일한 결과물이 나올 것입니다.
어떤 주제는 상대방이나 대화 주제의 속성에 따라서 서로 다른 결과물이 나올 수도 있습니다.

"이 과목에서 제일 어려운 부분이 뭐에요?"라는 질문에는
수학선생님은 "확률과 통계"를 말할 것이고,
국어 선생님은 "작문"이라고 할 수 있을 것입니다.

대화주제 "과목"에 답할 정보는 다음과 같이 가변적으로 지정할 수 있습니다.
- 과목: 수학, 국어
- 담당학년: 중학교 1학년, 고등학교 2학년
- 교과서 출판사: 은성출판사, 해붑수학

고등학교 2학년, 수학, 해붑수학 교과서를 가진 과목과 \
중학교 1학년, 국어, 은성출판사 교과서를 가진 과목은 \
전혀 다른 답을 할 수 있습니다.
"120 페이지 3번 문제의 정답은 뭐에요?"라는 질문에 대한 답에 어떤 과목은 "3번"을 답하고
어떤 과목은 "그 페이지에는 문제가 2번까지 밖에 없습니다."와 같이 답을 할 수 있습니다.

### 대화 주제 - 대화 어플리케이션, 대화 에이전트 인스턴스

위의 예에서 대화 주제는 다시 2가지 개념으로 바뀌게 됩니다.
- 대화 어플리케이션: 특정한 대화 주제를 처리할 수 있도록 미리 프로그램화된 단위
- 대화 에이전트 인스턴스: 특정한 대화 어플리케이션이 기본적인 속성 또는 가변적인 속성에 따라서
실행 중인 상태

굳이 비유를 들자면, 아메리카노라는 커피과
집앞 커피 전문점에서 방금 구매한 따뜻한 아메리카노의 차이라고 할 수 있습니다.

M2U 플랫폼은 수많은 대화 주제를 다루는 대화 어플리케이션을 만들어 낼 수 있습니다.
이를 `대화 에이전트`라고 부릅니다. 이들 대화 에이전트가 활성화된 상태를 `대화 에이전트 인스턴스`라고 합니다.

어떤 경우, 대화 에이전트와 대화 에이전트 인스턴스를 구분할 수 없는 경우도 있지만,
위의 예처럼 인공지능으로 프로그램된 프로그램과 실행 중인 프로그램으로 구분하면 쉽게 이해할 수
있습니다.

### M2U 플랫폼은 대화 어플리케이션 실행 환경

M2U 플랫폼은 대화 어플리케이션인 대화 에이전트를 실행하여
다양한 대화 에이전트 인스턴스로 활성화하는데, 이들 대화 에이전트 인스턴스를 챗봇으로
묶어서 인공지능 대화 상대방을 생성할 수 있습니다.

## 대화에 응답하는 흐름

M2U는 대화(질문, 명령 등)로 동작하는 인공지능 대화 플랫폼으로 대화 어플리케이션인
대화에이전트가 동작하는 흐름을 지원해주는 방법을 제공하고 있습니다.

### 대화 의도 분류

먼저 사람이 대화를 이해하는 경우를 사례를 통해서 살펴보도록 하겠습니다.

- 안녕하세요.
- 그럼, 2시로 약속 시간을 정했습니다.
- 다음 주 수요일은 8월 21일입니다.
- 오전 약속 장소 좀 알려줄래?
- 좋아, 일찍 들어갈께.
- 주문 처리해줄래?
- 수고했어.
- 아니 됐어.
- 그만 들어가.

위의 대화는 모두 9개의 대화 의도로 분류할 수 있습니다.

- 발화시작, opening: 안녕하세요.
- 응답, response: 그럼, 2시로 약속 시간을 정했습니다.
- 정보제공, inform: 다음 주 수요일은 8월 21일입니다.
- 정보요청, ask: 오전 약속 장소 좀 알려줄래?
- 승인, accept: 좋아, 일찍 들어갈께.
- 행동(기능) 요청, request: 주문 처리해줄래?
- 감성표현, expressive: 수고했어
- 이전 대화 확인, confirm: 아니 됐어.
- 종료, closing: 그만 들어가

M2U 플랫폼은 대화 의도를 자동으로 분류해줍니다. 이렇게 분류된 대화의도는
대화 에이전트에서 대화 처리하는데, 사용됩니다.

### 대화 주제 찾기

대화 상대방, 즉, 챗봇은 여러 개의 대화 주제들로 구성됩니다.
대화 주제, 즉 요청한 대화가 대화 주제 중 어디에 속하는지를 분류해주는 기능은
필수적으로 요구됩니다. 대화 주제를 식별하면 적절한 대화 에이전트로 연결할 수 있는
기초가 됩니다.

M2U 플랫폼은 크게 여러가지 방식의 대화 분류 기법을 이용해서 최적의 대화 에이전트 인스턴스를
식별해 낼 수 있습니다. 자세한 것은 [대화의 분류](basics/unified-classfier.md)
에서 다룹니다.

> 오늘 대전 날씨 어때?

위의 대화 또는 질문은 "날씨"를 물어보는 것이라고 식별해주고, 이를 날씨를 처리해주는
대화 에이전트 인스턴스에 연결할 수 있을 것입니다. "날씨"를 찾아내는 과정을 스킬 분류라고 합니다.
"날씨 대화 에이전트"은 "날씨 대화 에이전트"를 실행하여 동작 중인 서비스 프로그램입니다.

### 대화 이해하기

대화를 이해하는 과정은 단순히 대화의 화행을 찾아내고, 대화의 스킬을 식별하는 과정을 넘어서
사용자의 발화를 분석하여 대화의 상세한 의도를 찾아내는 과정을 말합니다.
이 과정은 매우 복잡하지만, 단순화시키면 대화에서 슬롯을 채우는 과정이라고 할 수 있습니다.

예를 들어, "오늘 대전 날씨는 어때?"와 같은 질문이 있을 때, 이 질문에는 "오늘", "대전"과 같은
2개의 슬롯이 포함되어 있습니다. "오늘", "대전"은 대화 에이전트가 대화를 처리할 때
매우 중요한 정보입니다.
이들 대화에서 슬롯을 골라내는 과정을 수행하는 것을 대화를 이해하는 과정이라고 하고
NLU, Natural Languate Understanding, 자연어 이해라고 합니다.


### 적절한 대화 데이터를 찾기

위의 과정에서 "오늘", "대전"의 날씨를 데이터베이스나 기상청 API를 통해서 구해올 수
있을 것입니다. 여기에는 강수량, 최저기온, 최고기온, 눈, 비, 풍량, 풍속, 풍향의 정보들이
있을 수 있습니다.

이들 정보를 구해와서 문장을 생성하도록 할 수 있습니다.

문장을 생성할 때, 다음 정보를 전달해줍니다.

- 최저기온: 섭씨 9도
- 최고기온: 섭씨 18도
- 강수확율: 0%

이를 활용하여 시스템은 "오늘 대전의 날씨는 맑고 아침은 9도로 선선하고 한낮에는 18도로 따뜻하겠습니다."와 같은 문장을 만들어 낼 수 있을 것입니다.

### 답변 문장 생성하기

M2U는 답변 문장을 생성해주는 대화 처리 엔진을 포함하고 있으며, 위의 자연어 발화 생성을 처리하고
있습니다. 이를 이용할 수 있는 API와 이들 대화를 만들수 있는 개발 도구를 제공합니다.

## 대화 세션 이해하기

사용자 석주는 M2U 플랫폼의 챗봇 중에 하나인 인공지능 비서 "초롱이"를 만났습니다.

날씨도 물어보고, 심심풀이 대화도 나누었습니다.
노래도 불러달라고 했습니다.

인공지능 대화 상대인 "초롱이"는 비가 내리는 날씨에 걸맞게 비와 관련된 노래를 틀어줬습니다.

"비가 내리는" 정보는 날씨를 물어보는 과정에서 자연스럽게 알게된 정보입니다.
이들 서로 다른 날씨 대화와 음악 대화 사이에 연관성을 이어주는 하나의 단위가 바로 맥락입니다.
이들 대화는 주고 받는 대화 사이에 일정하게 흐르는 맥락을 유지하고 있습니다.
이를 표현하는 단위가 바로 세션입니다.

세션은 다음을 구분하는 실체입니다.

대화 사용자, 대화 상대방, 대화 사용자가 이용하는 장치의 세 구성요소가 합쳐져서
하나의 대화 세션을 유지합니다. 이들 세션은 일정한 시간 동안만 유효합니다.
동일한 사용자가 같은 상대방과 같은 장치를 통해서 대화를 하더라도 아침에 대화한
내용과 저녁에 대화한 것은 서로 다른 세션으로 관리됩니다. 왜냐하면 이들 사이에는
대화의 맥락이 서로 다르기 때문입니다.

- 사용자
  - 말그대로 사람입니다.
- 챗봇
  - 대화 상대방, 즉, 초롱이, 대통령, 선생님, 엄마 등입니다.
- 대화 장치
  - 스피커, 웹 채팅, 안드로이드 웹, 냉장고, 자동차 등 다양한 장치들이 될 수 있습니다.

이들 대화 세션에는 사용자의 맥락이 유지됩니다. 또한 같은 세션에서는 대화 에이전트들의 사용단위가 유지됩니다.

### 대화 컨텍스트

대화 맥락은 "키-값", 즉 속성들의 집합으로 구성됩니다.

다음은 예입니다.

- 지역: 강릉
- 무드: 화기애애
- 시간: 밤 11시
- 정치: 중도

이들 속성을 일부는 고정적으로 정의되고 일부는 각 대화에이전트의 개발 과정에서 정의할 수 있습니다.
